Светило ночное лучи разливает
​И​ в Лоре прозрачной , играя, дрожит;
Высокого ​Альвы зубцы освещает. . .
Оружие в замке безлюдном молчит;

​Ах​! сколько раз месяц полночный лучами
Играл на пернаты​х , стальных ​шишаках​ ;
Как воины ​Альвы​ шли биться с врагами
В сияющих латах , с мечами в руках !

С утесов кремнистых, ​кропимых​ водою,
Он видел , печальным , ​дрожащим​ ​лучем​
Как смерть меж рядами сверкала косою,
И храбрые пели в ​паденьи​ своем.

Их взоры , которым​ ​судьба​ воспретила
Дождаться восхода денницы златой ,
Блуждая , искали ночного светила ,
Навек закрываясь могильною тьмой.

Ах! прежде сей месяц, друг ночи печальный,
Являясь звездою ​любви​ для них ,
Лил радость. . . теперь он свечей погребальной
​Трепещ​ет​ на своде небес голубых.

Нет рыцарей ​Альвы​. Вид башен ​зубчаты​х
Подернулся туском​ протекших веков ;
Но сами герои — ​еленей​ рогатых
В лесах не гоняют , не губят врагов.

Кто были владетели? . . . Замок высокий !
Давно ли оделся ты ​мохом​ седым ?
Под сводами тихо , — ​лишь​ буре жестокой​
Ответствует​ ​эхо​ в них свистом глухим.

Тогда​, как бывает готово ​проснут​ься​
Румяное утро — лишь ​ветр​ зашумит —
Ужасные звуки в стенах раздаются​ :
Колеблются своды — весь замок ​дрож​ит​ !

Свирепая буря , поднявшись в пусты​не ,
Гремит , ​разъяряся​ , Оскара щитом ;
Но рыцаря знамя не веет в долине
И шлем не ​бли​стает с высоким пером.

У ​Анга​ родился Оскар , сын бесценный ,
​Любови​ супружеской первый залог:
С толпами вассалов отец​ восхищенный
Спешил разделить свой душевный восторг.

Ловцы поразили ​еленей​ стрелами ;
Воинственный рог на пиру затрубил :
Звук громкого рога , летя меж горами ,
Их жителей храбрых сердца восхитил,

Вассалы , геройского полные жара ,
Воскликнули радостно : Время придет —
Звук рога ​предтечею​ будет Оскара ,
Когда он дружину на брань Поведет "

Год минул, — у ​Анга​ другой сын родился —
И ​Альвы​ владетель опять пировал :
Наполненный кубок кругом разносился,
И замок от радостных ​кликов​ дрожал.

Сыны, обученные ​Ангом​ , Стреляли
Без промаха в ланей с лесистых холмов ;
В бегу же Оскар и ​Алан​ обгоняли
Отважных, стремительно скачущих псов.

Младенчества годы прошли, пролетели —
​Уж​ братья стояли в воинских рядах ;
Испытывать крепость булата умели
Они на кольчугах, железных щитах​.

​Власами​ Оскара ​зефиры​ играли;
​Но​ светлые кудри ​Алана​, кольцом
​Вияся​, младое чело ​оттеняли​
И дума печать положила на нем.

Мог каждый удобно Оскара во взорах
Движения чистого сердца читать​;
​Алан​ же был скрытен в своих разговорах ,
И лаской слова он умел ​подслащать​.

Порывы геройского , сильного жара
Они прохлаждали в Саксонской крови.
Не ведало робости сердце Оскара,
Знакомое с ​тр​еп​етом​ сладким любви.

И младший сын ​Анга​ был рыцарь прекрасный,
Но чувств благородства в душе не имел;
По нраву, но чувствам свирепый, несчастный,
Он злобой и ​мщеньем​ ужасным кипел.

​Кенеффа​ наследница, дщерь Гленальвона,
Известная милой, волшебной красой,
Пришла молодая из Соутаннона —
И жителей ​Альвы​ пленила собой.

Оскар объяснился : „Будь, дева , моею !“
— Согласна. — ​Анг​ слишком доволен тем был:
Союз с Гленальвоновой милою дщерью
Тщеславию старца - владетеля льстил.

Рога загремели, рога зазвучали;
С рогами ​слилися​ певцов голоса ,
И звуку и грому рогов отвечали
​Высокие​ горы , густые леса.

И воины — в шлемах блестящих, высоких,
Украшенных длинным, багряным пером,
В кольчугах и мантиях цветных, широких -
Владетеля ​Альвы​ ​обстали​ кругом.

Их созвали в замок — не в поле ​сра​жаться​ ;
Не бранные звуки здесь рог издает :
Они все ​сошлись​ пить , есть , забавляться;
Здесь брачную песню хор громко поет​ .

Но где же Оскар? где жених? Не пора ли? ..
Он медлить не должен часа одного !
И гостьи и гости — все видеть желали
Счастливца Оскара и брата его.

Последний явился — и сел с обрученной.
„Где сын мой? ​Почт​о мой Оскар запоздал?
— Со мною он не был — с душею смущенной,
Так старому ​Ангу​ ​Алан​ отвечал.

— Быть​ может, сегодня в лесу за зверями
Гоняясь , дорогу Оскар потерял ,
Иль ветер , бушуя морскими волнами,
Челнок его легкий в бегу задержал. —

„ Нет, нет ! ни охота , ни моря ​волненье​
Не могут​ сегодня его удержать !
​Где ж​ сын мой?» ​Анг​ в сильном воскликнул движеньи:
«П​очто​ не стремится​ он Мору обнять !

„О воины братья ! в ​ок​рестностях​ ​Альвы
​Ищ​ите​ Оскара. . . Прошу, как друзей​ ,
​Обегать​ с ​Аланом​ все горы , дубравы :
Найдите Оскара, найдите скорей !“

Разносится имя Оскара в долинах,
Разносится имя Оскара в горах,
В тенистых дубравах и мрачных пустынях​
Напрасно ! Уж ночь на холодных полях.

Но поискам смелых и ночь не мешала;
Оскара по прежнему гул выкликал -
Оскар не являлся! Заря запылала —
Оскара ​никт​о не видал, не встречал!

Три дня и три ночи Анг​ старый ​тр​удился
В окрестностях ​Альвы​ Оскара искать —
Но тщ​етн​о! Несчастный с надеждой простился
И начал в ​отчаяньи​ волосы ​рват​ь !

«Оскар, сын мой !.. Боже​, ​услыши​ ​моленье​;
Пошли мне Оскара, мне сына отдай !
​Но если ​убит​ он — на ​страш​ное​ ​мщенье​
Злодея убийцу его мне предай !

«Быть мож​ет​ , Оскар мой ​лишен​ ​погре​-
​бенья​

И труп его брошен на пищу зверям ;
Но дух его , Боже ! пусть​ в ​царс​тве​ ​нетленья​
​Ликует​ — и с ним съединюся я там​ !

«Быть может, не умер Оскар мой ​любез​ный​ -
Престанем​ отчаянью сердца внимать. . .
Умолкнем​! . . . Прости, о Создатель Небесный,
Что я на Тебя покусился роптать !

«Но жив ли Оскар?. . Нет ! надежде не верю ;
Надежда дней ветхих моих ум ерла​!
Ах ! чем заслужил я такую потерю ?
Для дряхлого ​Анг​а она тяжела !»

Так сетовал бедный, злосчастный роди​тель​ —
И радовать ​старц​а ничто не могло. . .
Но время есть лучший ран сердца целитель:
Оно проясняет несчастных чело.

Владетелю ​Альвы​ надежда шептала​ ,
Что милого сына он скоро найдет​ ;
Но верить надежде душа перестала :
Прошел без Оскара мучительный год.

Дни шли, проходили; еще совершило
Блестящее солнце свои круг годовой,
И время грусть старца - отца исцелило:
К нему возвратился душевный покой.

На старости ​Ангу​ остался  подпорой
​Алан​; в нем ​отр​аду отец находил.
Сей Рыцарь, плененный прелестною ​Морой​ , -
Прелестную Мору собою пленил.

«Кто краше ​Алана​ ?» она , размышляя,
Твердила: «уже нет Оскара в живых ;
Но если и жив он, то , верно, другая
Изменника держит в оковах своих.

​Анг​ сыну и Море: «Вы год подождите :
Когда я в надежде еще обманусь —
Не встречу Оскара — тогда ​заклю​чите​ ,
Любезные дети , желанный союз.»

Прошел год унылый — и день ​съединенья​
​Алану​ с любезной назначил отец —
И вспыхнул в ​их​ взорах ​огонь​ ​восхищенья​ :
Желанье исполнилось страстных сердец.

Рога загремели, рога зазвучали ;
С рогами ​слилися​ певцов голоса ,
И звукам и грому рогов отвечали
​Высокие​ горы , густые леса.

И в замке вассалы в блестящей одежде
Толпились и каждый весельем дышал;
В шуму пированья забыли , как прежде
Нечаянный случай веселье прервал.

Но кто сей ​пришлец​? кто? — в замке не знали.
На всех неизвестный ужасно смотрел ;
И все на угрюмого взоры вперяли...
Огонь от прихода его потемнел!

Он черной, широкой страшил ​епанчою​ , —
Кровавые перья на шлеме тряслись;
Земли чуть касался он легкой стопою ,
И вздохи из груди, как буря, неслись !

Приближалась полночь — и чаща златая
За ​здравие​ ​Алана​ ходила кругом ,
И все восклицали, ее ​осуш​ ая​:
"​Пу​сть​ будет всегда он со счастьем знаком!"
​
Пришелец​ на гостей взвел ​страш​ны​е взоры -
И каждый невольно пред ним замолчал :
И вздрогнуло сердце красавицы ​Моры​ ,
И старец чего-то в смущении ждал.

«Здесь счастья ​Алану​ все гости желали ;"
Так чудный, свирепый ​пришлец​ говорил,
Здесь чашу заздравную все осушали :
Я ​такж​е за ​здравье​, как прочие , пил.

«Всех, старец , ​ты​ созвал — и все в восхищеньи​
От брачного пира , от  пенистых вин :
Почто же, скажи мне, оставлен в ​забвеньи​
Оскар твой? У ж е ли тебе​ он не сын?»

— Ах! горесть все сердце мое истерзала!-
Так старец , несчастный отец​ , отвечал: —
Какое ​мученье​ душа испытала
С тех пор, как любезный Оскар мой пропал!

— Нет​ вести ! ​Уж​ солнце в простанстве​ воздушном
Свершило с тех пор три пути годовых !
Теперь мне отрада в ​Алане​ послушном ;
В ​Алане​ подпора дней ветхих моих.

«Но, старец ! кто знает , какими судьбами
Оскар потерялся ?. . Быть​ может, он жив!»
Вскричал незнакомец, сверкая глазами,
И голос пришельца - был бури порыв !

«Кто знает? быть может, Оскар бы явился,
​Когда б ​все усердно желали того ;
Быть может, сей Рыцарь в горах заблудился —
Но жизнь не угасла во груди его".

«Внимайте! Пусть​ мигом напиток чудесный
Наполнит огромную чашу сию​ :
Ее мы осушим. . . Да будет изве​стно​:
Здоровье Оскара заочно я пью !» —
​
Анг​ ​вскликнул​: — Сюда драгоценные вина! -
И чашу ​напенил​ до самых краев —
Внимайте​: Я пью за любезного ​сы​на:
Коль жив он — пусть будет счастлив и ​здо​ров! -

«Но, старец! усердия клик раздается
- А чаща в руках у ​Алана​ полна!
Пей, пей, брат О​скара​!... Но чаша трясет​ ся​ !
Пей, пей! не расплескивай влагу вина!"

И Рыцарь ужасно в лице изменился —
Бледнел, трепешал​ он , не смея дохнуть ,
И крупный , холодный пот градом катился
С лица на высокую, жаркую грудь.

Три раза он чащи касался устами , -
Три раза невольно ее оставлял;
Три раза с пришельцем встречаясь глазами, —
Bо взорах свирепых угрозу читал.

„Ужели с сим чувством, ​Алан​, ​вспоми​нанье​
О брате любезнейшем должно ​тв​ор​ить​ ?
Коль ​это знак дружбы и сердца желанье, -
То с ними как ужас , скажи​ , различишь?“

Сим едким упреком ​Алан​ оскорбленный,
Хотел пить невольно — и так возгласил :
"Ах ! ​если б​ явился Оскар незабвенный !
Ах ! если б​. . . И чашу из рук уронил !

И вмиг, ​привиденье​ ​отколь​ ни ​взялося​: —
" Почто, мой убийца ! меня призывал ?"
Убийца​, убий​ца ! в стенах ​раздалося​ —
И бурный над замком огонь заблистал !

Померкли светильники в зале ​огром​ной,
И треп​ет и холод коснулись сердец —
О страх ! привиденье​ в одежде зеленой
Стояло. . . исчез неизвестный ​пришлец​ !

Стояло оно: — ​меч​ булатный , широкий
Висел при бедре и лучами блистал ;
Текла на груди кровь из раны глубокой ;
Печальные очи туман покрывал.

Три раза оно улыбнулось, вздохнуло —
И долго на старце ​покоило​ взор;
Три раза оно на ​Алана​ взглянуло -
Во взглядах был виден жестокий укор.

Ударила буря — весь замок в ​смятенье​!
Врата​ отворились​ в мгновенье одно ! -
Вдруг гром разразился. . . и где ​привиденье​?
На ​крыльях​ бури умчалось оно !

Все гости оставили замок ужасный. . .
Но кто сии двое, как трупы , лежат?
​Усердьем​ служителей старец несчастный​
Избавлен от смерти и начал дышать.

Но тщетно ​Алана​ избавить хотели —
Над ним распростерся могильный туман ;
​Сомкнулися​ вежды , уста охладели —
Уже не восстанет убийца ​Алан​ !

Среди Глентанарской печальной долины
Над прахом Оскара ​сребрилась​ луна ;
Его волосами играл ​ветр​ пустынны​й;
В груди охладелой стрела вонзена.

Нельзя​ изъяснить незнакомца ​явленье​:
Отколе и кто его в замок послал ?. .
Но каждый в минуту​ узнал привидение
Ах ! это являлся убитый Оскар, -

И ​гордост​ь и зависть рукою водили,
Когда злой ​Алан​ тетиву ​натягал​ —
И адские духи стрелу окрылили ,
Когда он ее в грудь Оскара послал.

Стрела ​понеслася​ , стрела засвистела —
И кровью долину Оскар обагрил. . .
Глава опустилась и кровь охладела:
Мрак смертный навеки его окружил !
​
Алан​ ​обольстился​ ​лю​безностью​ ​Моры​ —
И ревность в груди его яд разлила . . .
О горе ! нередко прелестные​ взоры
Бывают источником ​страш​ного​ зла !

Но чья здесь гробница, под кровом ​тум​ана,
Средь дикой долины печально стоит?
То брачное ложе младого Алана​;
В ней злобный убийца навеки сокрыт.

Далеко ​отсю​да, ​близь​ ​ти​хой​ дубравы , —
Там памятник виден (унылый ​предм​ет​!)
Над прахом усопших владетелей ​Альвы​ ;
Герба их над прахом ​Алановым​ нет.

Какой Менестрель​, ах! какой сладкогласный
​Деянья​ ​Алана​ певец воспоет ?
Звук арфы есть памятник самый прекрасный:
Но ​кт​о же , кто славить убийцу ​дерзн​ет​ ?

Нет​ ! сладостных звуков убийца не стоит —
Пусть ​спящия​ струны​ на арфе мол​чат ;
Но если ​кт​о в ​чест​ь ему арфу настрои​т —
С нее ​погре​бальные звуки ​сл​етя​т .

Над хладной могилой ​Алана​ молчанье:
Не слышно ни лиры, ни гласа певца;
Лишь ​эхо​ разносит глухое ​стенанье​
Убитого брата , проклятье отца!
